\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{book}
\usepackage{lesi/lesi}

\title{Atualização de Aplicação Web de Gestão de Processos de Formação}
\author{João Carlos Peixoto Freitas}
\nrAluno{16968}
\regimeDiurno         % ou \regimePosLaboral
\LESI
\date{2020/2021}

%% Caso tenham mais que um orientador, colocar
%% \orientador{Nome professor \AND Nome professor}
\orientador{Joaquim G. P. Silva}

%% comentar estas três linhas para projectos
\empresa{NKA - New Knowledge Advice, Lda}
\enderecoEmpresa{Travessa José Cruz, nº5, 4715-343 Braga, Portugal}
\supervisor{Engenheiro João Magalhães}

% comentar se não for para usar glossários
\makeglossaries




\begin{document}
\frontmatter
\maketitle  % print the title


\begin{resumo}
  %Resumo do trabalho realizado. Deve ser sucinto, e cobrir todo o relatório: uma introdução ao problema que se pretendeu resolver, um pequeno resumo da abordagem realizada, e algumas conclusões do trabalho atingido.
  %Poderão ser criados vários parágrafos, até para que cada um corresponda às três fases de introdução, desenvolvimento e conclusão.
  %Não é relevante colocar no resumo o local de estágio ou a referência ao curso.

\par A fim de manter o negócio competitivo no mercado, é preciso apostar em inovação. Por meio dessa iniciativa, a empresa consegue criar soluções eficientes, minimizar o impacto de eventualidades, antever situações adversas e gerar alternativas que proporcionem experiências positivas aos clientes.
\par Uma empresa que acredita que o seu produto já é bom o suficiente ao ponto de não precisar de inovação está destinada ao fracasso. Adiar ao máximo a atualização tecnológica, ou somente adotar medidas quando o mercado exige pode resultar numa perda de competitividade.
\par Tendo isto em consideração, com este trabalho foram atualizadas as tecnologias de um produto de forma a manter a sua operabilidade na tecnologia mais atual possível. Integraram-se no NkaAcademies, um produto desenvolvido pela NKA - \textit{New Knowledge Advice}, atualizações ao nível de linguagem da programação e das bibliotecas utilizadas de forma a tornar o produto o mais atual possível em termos tecnológicos. Foram ainda desenvolvidas novas funcionalidades para adicionar futuramente ao produto.
\par Por fim, foi feita uma análise ao trabalho realizado, apresentando soluções desenvolvidas e tirando algumas conclusões sobre o projeto e o estágio.
  %-- bibliografia eveo.com.br !!!

  %impossivel acompanhar todas as atualizações - e isso nem sempre é financeiramente vantajoso
\end{resumo}

\begin{abstract}

\par In order to keep the business competitive in the market, it is necessary to invest in innovation. With that in mind, the company is able to create efficient solutions, minimize the impact of eventualities, anticipate adverse situations and create alternatives that provide positive experiences for the costumer.
\par A company that believes its product is good enough, that it doesn't need innovation is doomed to failure. Postponing the technological update as much as possible, or only adopting measures when the market demands it, can result in a loss of competitiveness.
\par Keeping this in mind, with this work the technlogies of a product were updated in order to maintain its operability in the most current technology possible. In addition to NkaAcademies, a product developed by NKA - \textit{New Knowledge Advice}, updates to the programming language and libraries used were made in order to make the product as up-to-date as possible in terms of technology, and the development of new functionalities to be added to the product in the future.
\par Finally, an analysis was made of the work accomplished, presenting developed solutions and some conclusions were taken about the project and the internship.
\end{abstract}

%% Comment the following part if you are not acknowledging anybody
\begin{agradecimentos}
  %% [A secção de agradecimentos é a parte pessoal do documento, e o único sítio onde o aluno pode escrever de forma menos formal, usando o tipo de linguagem que lhe parecer adequado para as pessoas a quem agradece.] %%
\par O desempenho no desenvolvimento deste projecto de estágio não teria sido o mesmo sem a ajuda e apoio de algumas pessoas, às quais gostaria de aqui expressar o meu reconhecimento.
\par Assim, gostaria de começar por agradecer à empresa NKA - New Knowledge Advice pela oportunidade de realizar estágio numa época complicada que vivemos e por toda a ajuda ao longo do estágio. Um obrigado em especial ao meu orientador na empresa, Eng. João Magalhães, pelo acompanhamento ao longo do meu trabalho e pela disposição de transmitir valores profissionais. Aproveito também para agradecer à restante equipa da NKA pela simpatia e familiaridade durante este percurso.
\par Gostaria de agradecer também ao meu orientador de estágio, o professor Joaquim Silva pela orientação, disponibilidade e conselhos dados ao longo desta etapa.
\par Por fim, agradeço à minha família e amigos por todo o apoio pois é também graças a eles que consegui acabar esta etapa da minha vida.
\end{agradecimentos}


\tableofcontents

% comentar se nao tiver figuraIs
\listoffigures

% comentar se nao tiver tabelas
\listoftables

% comentar se nao se quiser lista de listagens
\lstlistoflistings

% Commentar proximas duas linhas se nao for para usar acronimos
\input{acronimos}
\printglossary[type=\acronymtype,title={Siglas \& Acrónimos}]

% Commentar proximas duas linhas se nao for para usar glossarios
\input{glossario}
\printglossary


%\printglossary


\mainmatter

\input{chap1}
\input{chap2}
\input{chap3}
\input{chap4}
\input{chap5}


\bibliography{biblio}

\end{document}
